\chapter{Tavole numeriche}

In questa appendice riportiamo i valori tabulati di alcune funzioni statistiche
rilevanti (e.g., l'integrale normale degli errori). Le tavole possono essere
utili quando non si ha a disposizione un calcolatore.


\clearpage


\section{Integrale normale degli errori---I}
\label{sec:tavola_erf3}

\autohstack[3pt]{\input{figures/tab_erf3.pgf}}{
  Valori tabulati per l'integrale di una distribuzione Gaussiana in forma
  standard corrispondente all'ombreggiatura in figura
  \begin{align*}
    P = \Phi(z) - \frac{1}{2} =
    \frac{1}{2}\,\erf{\frac{z}{\sqrt{2}}}.
  \end{align*}
  Nella tabella la prima colonna identifica le prime due cifre di $z$, mentre
  la riga di intestazione identifica la seconda cifra decimale.
}

\vspace*{\fill}

\begin{table}[!hb]
  \begin{center}
    {\small
      \begin{tabular*}{\textwidth}{@{ \extracolsep{\fill}}ccccccccccc}
        \hline
        \input{tables/erf3}\\
        \hline
      \end{tabular*}
    }
  \end{center}
\end{table}

\clearpage

\section{Integrale normale degli errori---II}
\label{sec:tavola_erf5}

\autohstack[3pt]{\input{figures/tab_erf5.pgf}}{
  Valori tabulati per l'integrale di una distribuzione Gaussiana in forma
  standard corrispondente all'ombreggiatura in figura
  \begin{align*}
    P = 1 - \Phi(z) =
    \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\,\erf{\frac{z}{\sqrt{2}}}.
  \end{align*}
  Nella tabella la prima colonna identifica le prime due cifre di $z$, mentre
  la riga di intestazione identifica la seconda cifra decimale.
}

\vspace*{\fill}

\begin{table}[!hb]
  \begin{center}
    {\small
      \begin{tabular*}{\textwidth}{@{ \extracolsep{\fill}}ccccccccccc}
        \hline
        \input{tables/erf5}\\
        \hline
      \end{tabular*}
    }
  \end{center}
\end{table}


\begin{figure}
  \input{figures/erf_tail.pgf}
  \caption{Grafico della funzione
    $1 - \Phi(z) = \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\,\erf{\frac{z}{\sqrt{2}}}$.}
  \label{fig:erf_tail}
\end{figure}


\clearpage

\section{Funzione cumulativa del \texorpdfstring{$\chisq$}{chi quadro}}
\label{sec:tavola_chisq1}

\autohstack[3pt]{\input{figures/tab_chisq1.pgf}}{
  Valori tabulati del valore $\chisq_p$ per cui la funzione cumulativa (cio\`e
  l'area ombreggiata in figura) per una variabile $\chisq$ a $\nu$ gradi di
  libert\`a vale esattamente p.

  Per un numero di gradi di libert\`a $\nu > 40$ si pu\`o utilizzare un semplice
  programma al calcolatore oppure si pu\`o sfruttare l'approssimazione
  Gaussiana.
}

\vspace*{\fill}

\begin{table}[!hb]
  \begin{center}
    {\small
      \begin{tabular*}{\textwidth}{@{ \extracolsep{\fill}}cccccccccccccc}
        \hline
        \input{tables/chisq1}\\
        \hline
      \end{tabular*}
    }
  \end{center}
\end{table}


\begin{figure}
  \input{figures/chi2_quantiles.pgf}
  \caption{Quantili della distribuzione del $\chisq$ normalizzati al numero
  $\nu$ di gradi di libert\`a. Le due linee tratteggiare rappresentano
  l'approssimazione Gaussiana a $\pm 1~\sigma$, che, come si vede, \`e
  ragionevolmente accurata per $\nu \geq 10$.}
  \label{fig:chi2_quantiles}
\end{figure}
